\subsection{Grafiken, Abbildungen und Verweise}

\beamerdefaultoverlayspecification{<*>}

\begin{frame}
  \frametitle{Grafiken einbinden}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \begin{block}{Einfügen einer Grafikdatei}
        \begin{smallitemize}
        \item Externe Grafik einfügen mit Skalierung auf volle Textbreite:
          \texcommarg{usepackage}{graphicx}\\
          \dots \\
          % hier muß mal manuell die Zeile umgebrochen werden ...
          \texcomm{includegraphics}\\
          \Tab\colarg{\fontarg{[width=\bs{}textwidth]}}\\
          \Tab\texsyntax{\{ \file{grafik}\}}
\uncover<3>{
        \item Mögliche Grafikformate: \file{pdf}, \file{jpg}, \file{png},\dots
}
      \end{smallitemize}
    \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \begin{block}{\alt<1>{\phantom{Vogelgrippe}}{Vogelgrippe}}
\alt<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{inc/vogelgrippe-dummy}}
       {\includegraphics[width=\textwidth]{inc/vogelgrippe}}
          
      \end{block}
%\transdissolve<2>
\transglitter<2>
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{frame}
  \frametitle{Grafiken erzeugen}

  \begin{block}{\texttt{picture}-Umgebung}
    \begin{itemize}
      \item Innerhalb von \texenvbegin{picture}\texargbracketpair{Breite}{Höhe} und \texenvend{picture} kann "`gezeichnet"' werden
      \item Befehle: \texcomm{put}, \texcomm{line}, \texcomm{vector}, \texcomm{circle}, \texcomm{makebox}, \texcomm{oval}, \dots
      \item \texcomm{put}\texargbracketpair{x}{y}\texsyntax{\{\dots\}} platziert Objekt an die angegebene Position
    \end{itemize}
  \end{block}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{\texttt{picture} Beispiel}
  \begin{columns}[t]
  \begin{column}{0.7\textwidth}<1->
  \begin{block}{LaTeX-Code}<1->
\scriptsize
\texenvbegin{picture}\texargbracketpair{\hlnum{200}}{\hlnum{75}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{0}{25}\texcomm{vector}\texargbracketpair{\hlnum{1}}{\hlnum{0}}\texsyntax{\{}\hlnum{200}\texsyntax{\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{25}{0}\texcomm{vector}\texargbracketpair{\hlnum{0}}{\hlnum{1}}\texsyntax{\{}\hlnum{75}\texsyntax{\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{75}{22}\texcomm{line}\texargbracketpair{\hlnum{0}}{\hlnum{1}}\texsyntax{\{}\hlnum{6}\texsyntax{\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{125}{22}\texcomm{line}\texargbracketpair{\hlnum{0}}{\hlnum{1}}\texsyntax{\{}\hlnum{6}\texsyntax{\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{22}{50}\texcomm{line}\texargbracketpair{\hlnum{1}}{\hlnum{0}}\texsyntax{\{}\hlnum{6}\texsyntax{\}}\\
\Tab\texcomm{thicklines}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{25}{25}\texcomm{line}\texargbracketpair{\hlnum{1}}{\hlnum{0}}\texsyntax{\{}\hlnum{50}\texsyntax{\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{75}{50}\texcomm{line}\texargbracketpair{\hlnum{1}}{\hlnum{0}}\texsyntax{\{}\hlnum{50}\texsyntax{\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{125}{25}\texcomm{line}\texargbracketpair{\hlnum{1}}{\hlnum{0}}\texsyntax{\{}\hlnum{72}\texsyntax{\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{17}{50}\texcomm{makebox}\texargbracketpair{\hlnum{0}}{\hlnum{0}}\texsyntax{\{\$}\hlnum{1}\texsyntax{\$\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{75}{13}\texcomm{makebox}\texargbracketpair{\hlnum{0}}{\hlnum{0}}\texsyntax{[b]\{\$}\texcomm{pi}\texsyntax{\$\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{125}{13}\texcomm{makebox}\texargbracketpair{\hlnum{0}}{\hlnum{0}}\texsyntax{[b]\{\$}\hlnum{2}\texcomm{pi}\texsyntax{\$\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{195}{13}\texcomm{makebox}\texargbracketpair{\hlnum{0}}{\hlnum{0}}\texsyntax{[b]\{\$\bs{}varphi\$\}}\\
\Tab\texcomm{put}\texargbracketpair{175}{60}\texcomm{makebox}\texargbracketpair{\hlnum{0}}{\hlnum{0}}\texsyntax{\{\$g(\bs{}varphi)\$\}}\\
\texenvend{picture}
  \end{block}
  \end{column}
  \begin{column}{0.3\textwidth}<2->
  \begin{block}{Ergebnis}<2->
  {\unitlength0.8mm
  \rotatebox{90}{
\begin{picture}(80,35)
  \put(0,10){\vector(1,0){80}}
  \put(10,0){\vector(0,1){30}}
  \put(30,8.8){\line(0,1){2.4}}
  \put(50,8.8){\line(0,1){2.4}}
  \put(8.8,20){\line(1,0){2.4}}
  \thicklines
  \put(10,10){\line(1,0){20}}
  \put(30,20){\line(1,0){20}}
  \put(50,10){\line(1,0){28.8}}
  \put(6.8,20){\makebox(0,0){$1$}}
  \put(30,5.2){\makebox(0,0)[b]{$\pi$}}
  \put(50,5.2){\makebox(0,0)[b]{$2\pi$}}
  \put(78,5.2){\makebox(0,0)[b]{$\varphi$}}
  \put(70,24){\makebox(0,0){$g(\varphi)$}}
\end{picture}}}
  \end{block} 
  \end{column}
  \end{columns}
\transblindsvertical<2>
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Grafiken mit \tikzname}

\vspace*{-7mm}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.8\textwidth}<1->
      \begin{block}{Sehr einfache Graphiken}<1->

\footnotesize
\begin{verbatim}
\tikz \draw[thick,rounded corners=8pt]
 (0,0) -- (0,2) -- (1,3.25) -- (2,2) -- 
 (2,0) -- (0,2) -- (2,2) -- (0,0) -- (2,0);
\end{verbatim}
      \end{block}

\uncover<3->{
\setbeamercolor{block body}{bg=white} 
      \begin{block}{\dots und komplexe\zitat{pgf}}<3->
\tiny
\begin{tikzpicture}
  [scale=1.5,line cap=round,fill=white,yshift=2mm,
   % Styles
   axes/.style=,
   important line/.style={thick},
   information text/.style={rounded corners,fill=yellow!10,inner sep=1ex}]

  % Local definitions
  \def\costhirty{0.8660256}

  % Colors
  \colorlet{anglecolor}{green!50!black}
  \colorlet{sincolor}{red}
  \colorlet{tancolor}{orange!80!black}
  \colorlet{coscolor}{blue}

  % The graphic
  \draw[help lines,step=0.5cm] (-1.4,-1.4) grid (1.4,1.4);

  \draw (0,0) circle (1cm);

  \begin{scope}[axes]
    \draw[->] (-1.5,0) -- (1.5,0) node[right] {$x$};
    \draw[->] (0,-1.5) -- (0,1.5) node[above] {$y$};

    \foreach \x/\xtext in {-1, -.5/-\frac{1}{2}, 1}
      \draw[xshift=\x cm] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below,fill=white] {$\xtext$};

    \foreach \y/\ytext in {-1, -.5/-\frac{1}{2}, .5/\frac{1}{2}, 1}
      \draw[yshift=\y cm] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left,fill=white] {$\ytext$};
  \end{scope}

  \filldraw[fill=green!20,draw=anglecolor] (0,0) -- (3mm,0pt) arc(0:30:3mm);
  \draw (15:2mm) node[anglecolor] {$\alpha$};

  \draw[important line,sincolor]
    (30:1cm) -- node[left=1pt,fill=white] {$\sin \alpha$} +(0,-.5);

  \draw[important line,coscolor]
    (0,0) -- node[below=2pt,fill=white] {$\cos \alpha$} (\costhirty,0);

  \draw[important line,tancolor] (1,0) --
    node [above=12pt,fill=white]
    {
      $\displaystyle \tan \alpha \color{black}=
      \frac{{\color{sincolor}\sin \alpha}}{\color{coscolor}\cos \alpha}$
    } (intersection of 0,0--30:1cm and 1,0--1,1) coordinate (t);

  \draw (0,0) -- (t);

  \draw[xshift=17mm,yshift=3mm] node [right,text width=25mm,information text]
    {
      Der {\color{anglecolor} Winkel $\alpha$} ist $30^\circ$ in diesem
      Beispiel. Der {\color{sincolor}Sinus von
        $\alpha$} (Höhe der roten Linie), ist
      ${\color{sincolor} \sin \alpha} = 1/2$.
      Nach dem Satz des Pythagoras ist ${\color{coscolor}\cos^2 \alpha} +
      {\color{sincolor}\sin^2\alpha} =1$ $\Rightarrow$ Die Länge der blauen
      Linie, die der {\color{coscolor}Cosinus von $\alpha$} ist, ist dann
      ${\color{coscolor}\cos\alpha} = \textstyle \frac{1}{2} \sqrt 3$.
      Folglich ist die Höhe der orangen Line {\color{tancolor}$\tan \alpha$}
      \[
      {\color{tancolor}\tan\alpha} = \frac{{\color{sincolor}\sin
          \alpha}}{\color{coscolor}\cos \alpha} = 1/\sqrt 3.
      \]%
    };
\end{tikzpicture}

      \end{block}
}
    \end{column}
    \begin{column}{0.2\textwidth}<2->
      \begin{block}{Resultat}<2->
  \tikz \draw[thick,rounded corners=8pt]
   (0,0) -- (0,2) -- (1,3.25) -- (2,2) --
   (2,0) -- (0,2) -- (2,2) -- (0,0) -- (2,0);
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns} 

\transblindshorizontal<2>
\transwipe<3>

\end{frame}


\begin{frame}
   \frametitle{Keine Angst vor komplexen Zeichnungen}

\transsplitverticalout<1>
\transsplitverticalin<2>
\includegraphics[width=\textwidth]{inc/example-tikz}

\bigskip
\uncover<2>{
Das \tikzname Handbuch\zitat{pgf} ist eine >500 Seiten Fundgrube für Graphiken
aller Art!}
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<*>}

\begin{frame}
  \frametitle{Abbildungen und Querverweise} 
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.5\textwidth}<1->
      \begin{block}{figure}<1->
        \texenvbegin{figure}\texinopt{!htp}\\[3mm]
        \texdisplaycomment{Inhalt der Abbildung}\\[3mm]
        \texcommarg{caption}{Abb.-Titel}\\
        \texcommarg{label}{Marke}\\
        \texenvend{figure}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.45\textwidth}<2->
      \begin{block}{Eigenschaften von Abbildungen}<2->
        \begin{smallitemize}
        \item Abbildungen sind kein Teil des normalen Textes
        \item Abbildungen werden automatisch positioniert
        \item "`Hinweise"' für Postionierung möglich
        \end{smallitemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
  \begin{block}{Verweise}<3->
    \begin{itemize}
      \item Verweise auf Abbildungen sind mit \texcommarg{ref}{Marke} möglich
      \item automatischer Eintrag der richtigen Nummer
      \item Mit \texcommarg{label}{Marke} können Marken an beliebigen Positionen gesetzt werden
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\subsection{Tabellen}
\begin{frame}
  \frametitle{Umgebungen für Tabellen}
  \begin{block}{tabular}<1->
\small
   \begin{columns}<1->
   \begin{column}{0.6\textwidth}<1->
\footnotesize
\texenvbegin{tabular}\texsyntax{\{l\textbar cr\}}
\begin{tabbing}
\Tab\texsampletext{links} \= \texsampletext{\&} \= \texsampletext{zentriert} \= \texsampletext{\&} \= \texsampletext{rechts} \= \texcomm{\bs}\\
\Tab\texcomm{hline}\\
\Tab\texsampletext{li}    \> \texsampletext{\&} \> \texsampletext{la}        \> \texsampletext{\&} \> \texsampletext{lu}     \> \texcomm{\bs}\\
\Tab\texsampletext{ping}  \> \texsampletext{\&}  \>  \texsampletext{pong}    \> \texsampletext{\&} \> \texsampletext{peng}   \> \texcomm{\bs}
\end{tabbing}
\texenvend{tabular}
  \end{column}
  \begin{column}{0.4\textwidth}<2->
  \hspace*{-0.4cm}
    \begin{tabular}{l|cr}
      links & zentriert & rechts\\
      \hline
      li   & la   & lu\\
      ping & pong & peng\\
     \end{tabular}
      \end{column}           
      \end{columns}
        \end{block}
 \begin{block}{tabbing}<3->
   \begin{columns}
   \begin{column}{0.6\textwidth}<3->
\texenvbegin{tabbing}\\
\Tab\texsampletext{kurz}\texcomm{=}\texsampletext{länger}\hspace*{0.1cm}\texcomm{=}\texcomm{\bs}\\
\Tab\texsampletext{a}\texcomm{>}\texsampletext{b}\hspace*{0.1cm}\texcomm{>}\texsampletext{c}\texcomm{\bs}\\
\Tab\texsampletext{d}\texcomm{>}\texsampletext{e}\hspace*{0.1cm}\texcomm{>}\texsampletext{f}\texcomm{\bs}\\
\texenvend{tabbing}
\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}<4->
\vspace*{-0.4cm}
\hspace*{-0.4cm}
\begin{tabbing}
  kurz \= länger \=  \\
  a    \> b      \> c\\
  d    \> e      \> f
\end{tabbing}
    \end{column}
    \end{columns}
        \end{block}
\end{frame}

\subsection{Mathematische Formeln}
\begin{frame}
  \frametitle{Formeln}

\begin{itemize}
  \item Mathematische Formeln dürfen im \LaTeX-Workshop nie fehlen
  \item \dots in einem Vortrag für Biologen aber eventuell doch
  \item Empfohlene Literatur geht ausführlich darauf ein
  \item Es reicht zu wissen, daß es für Formeln nichts besseres als
    \LaTeX{} gibt
  \item Aus dem "`Reich der Formeln"':
    \begin{description}
       \item[Tiefstellung] \texsyntax{H\$\_2\$O}   \Pfeil H$_2$O
       \item[Hochstellung] \texsyntax{e\$\^{}x\$}  \Pfeil e$^x$
    \end{description}
\end{itemize}

\end{frame}

\section{Präsentationen}
\subsection{Ansprechende Folien mit  \LaTeX{}}

\begin{frame}
  \frametitle{\LaTeX{}-Beamer statt Powerpoint?}

  \begin{itemize}
    \item Word konnten wir nun ersetzen - warum auch Powerpoint?
    \item Weil es geht.
    \item Auch bei Präsentationen professionelles Layout
    \item PDF geht überall
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dokumentaufbau}
  \begin{block}{Dokumentklasse und Themes}<1->
    Verwendung der Dokumentklasse \texsyntax{beamer}, Auswahl vorgefertigter Strukturen (Themes) möglich:\\[0.3cm]

\texcommarg{documentclass}{beamer}\\
\texcommarg{usetheme}{Warsaw}\\
\texcommarg{useinnertheme}{circles}\\
\texcommarg{useoutertheme}{smoothbars}\\
  \end{block}
  \begin{block}{Frames}<2->
    Eine einzelne Folie heißt \textbf{Frame}; Erzeugung mittels\\[0.3cm]

\texenvbegin{frame}\\[3mm]
\texdisplaycomment{Inhalt\ der\ Folie}\\[3mm]
\texenvend{frame}
  \end{block}

\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<*>}

\begin{frame}
  \frametitle{Besonderheiten von \LaTeX{}-Beamer I}
  \begin{block}{Strukturierung / Inhaltsverzeichnis}<1->
    \begin{itemize}
      \item Verwendung der üblichen \texsyntax{section}/\texsyntax{subsection}-Struktur
      \item automatische Generierung einer Übersichtsfolie mit \texcommarg{frame}{\texcomm{tableofcontents}}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{\LaTeX{}-Befehle mit Beamer}<2->
    \begin{itemize}
      \item Beamer unterstützt die meisten \LaTeX{}-Befehle
      \item Aussehen kann variieren (z.B. \texsyntax{itemize}, \texsyntax{enumerate})
      \item \texsyntax{section}/\texsyntax{subsection}-Deklaration nur außerhalb von Frames
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Besonderheiten von \LaTeX{}-Beamer II}
  \begin{block}{Blöcke}<1->
      Grafisch hervorgehobene Blöcke (Aussehen vom Thema abhängig):\\[0.3cm]

\small
\texenvbegin{block}\texsyntax{\{Titel\}}\\
\texdisplaycomment{Inhalt des Blocks}\\
\texenvend{block}\\
  \end{block}  

  \begin{block}{Themes}<2->
    \begin{itemize}
      \item Fülle verschiedener Layouts von sachlich bis verspielt
      \item Vortrag mit vielen unterschiedlichen Layouts als Vorlage \zitat{beamrich}
    \end{itemize}
  \end{block}  
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{frame}
  \frametitle{Weitere Hinweise}

  % Komprimierte Sound-Formate scheinen nicht zu gehen -> Handbuch S. 131
  % so geht's aber irgendwie auch nicht ... :-(
  % \sound[autostart,bitspersample=16,channels=2,samplingrate=44100]{}{inc/klo.au}
  \begin{itemize}
    \item \LaTeX{}-Beamer ist sehr mächtig
    \item Der User Guide\zitat{beamer} ist eine \emph{excellente}
      Dokumentation (wie auch das \pgfname Handbuch \zitat{pgf} vom
      gleichen Autor)
    \item Einfach Beispiele kopieren und ausprobieren
    \item Folienübergänge (bitte beachten: \zitat{pgf} \emph{5.3 Using Animations and Transitions})
    \item Externe Animationen mit \texcommarg{usepackage}{multimedia}
  \end{itemize}
\end{frame}
